# 专题：递推数列求通项公式

### 1、叠加法

已知：$$a_{n+1}=a_n+b_n$$，注：$$a_n$$的系数为1，$$b_n$$可求和。

① $$a_{n+1}-a_n=b_n$$

② 带入n=1,2,…,n

​	$$a_2-a_1=b_1$$

​	$$a_3-a_2=b_2$$

​		……

​	$$a_{n+1}-a_n=b_n$$

③$$\sum{左边}=\sum{右边}$$

​	设$$\sum{b_n}=T_n$$

=> $$a_{n+1}=a_1+T_n$$

=>$$a_n=a_1+T_{n-1}$$

### 2、叠乘法

已知：$$\frac{a_{n+1}}{a_n}=\frac{f(n+k)}{f(n)}$$

①带入n=1,2,…,n

​	$$\frac{a_2}{a_1}=\frac{f(1+k)}{f(1)}$$

​	$$\frac{a_3}{a_2}=\frac{f(2+k)}{f(2)}$$

​		…

② $$\Pi_左=\Pi_右$$

=>$$\frac{a_{n+1}}{a_1}=M_n$$

③换元，得

$$a_n=a_1(M_{n-1})$$

### 3、待定常数法 （构造{$b_n$} (AP或GP)）

1> $$a_{n+1}=ka_n+C$$  ($$k\ne1$$)

设x，使得

$$a_{n+1}+x=k(a_n+x)$$

=>$$a_{n+1}=ka_n+(k-1)x$$

=>$$(k-1)x=C$$

=>$$x=\frac{k-1}{C}$$

设$$b_n=a_n+x$$

=>$$b_n+1=kb_n$$

这样，$$\{b_n\}$$就是一个等比数列了，之后我们就可以用等比数列的方法求出$$\{b_n\}$$的通项公式，之后再求出$$\{a_n\}$$的通项公式。

### 4、已知构造求$a_n$
已知：
$$
\begin{cases}
a_{n+1}=f(a_n)\\
b_n=g(a_n)(已知构造数列)\\
\end{cases}
$$
$$\{b_n\}$$是中间数列。

##### 1、反表示法

$$a_n=g^{-1}(b_n)$$

=>$$g^{-1}(b_{n+1})=f(g^{-1}(b_n))$$

之后便可以求出$$b_n$$和$$a_n$$了。

##### 2、配凑法

使原递推关系中出现$$b_n$$

右侧配方出$$g(a_n)\to b_n​$$

### 5、指数型结构构造

已知：$$a_{n+1}=ka_n+\lambda k^n$$

两边同时除以$$k^n$$，可得

$$\frac{a_{n+1}}{k^{n+1}}=\frac{a_n}{k^n}+\frac \lambda k$$

=>$$b_{n+1}=b_n+\frac \lambda k$$

### 6、倒数构造